**伊拉克总理**是伊拉克的[政府首脑](../Page/政府首脑.md "wikilink")。伊拉克总理是在[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")[国家元首](../Page/国家元首.md "wikilink")[总统之下的一个政府专门机构](../Page/伊拉克总统.md "wikilink")，并且是伊拉克议会的象征性领导人。根据新通过的[伊拉克宪法规定](../Page/伊拉克宪法.md "wikilink")，总理是国家行政权力的执行者。[努里·马利基](../Page/努里·马利基.md "wikilink")（原名贾瓦德·马利基）于2006年4月21日当选为新一届伊拉克政府总理。\[1\]\[2\]现时，[伊拉克宪法规定实行](../Page/伊拉克宪法.md "wikilink")[议会制](../Page/议会制.md "wikilink")，总理为政府首脑兼内阁首长领导政府工作。并为实权人物。

## 伊拉克王国首相（1920年至1958年）

从1920年至1958年，伊拉克的首相是由当时的国王任命的，而且通常任期只有一年左右。这一时期的大部分时间里，伊拉克政府是英国控制下的[傀儡政权](../Page/傀儡政权.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>序号</p></th>
<th><p>总理姓名</p></th>
<th><p>生卒日期</p></th>
<th><p>上任日期</p></th>
<th><p>离任日期</p></th>
<th><p>所属党派</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·拉赫曼·海达里·盖拉尼.md" title="wikilink">阿比德·拉赫曼·海达里·盖拉尼</a><br />
(Abd ar-Rahman al-Haydari al Gillani)</p></td>
<td><p>1841年-1927年</p></td>
<td><p>1920年11月11日</p></td>
<td><p>1922年11月20日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·穆赫辛·萨阿敦.md" title="wikilink">阿比德·穆赫辛·萨阿敦</a>(第一任)<br />
(Abd al-Muhsin as-Sa'dun)</p></td>
<td><p>1879年-1929年</p></td>
<td><p>1922年11月20日</p></td>
<td><p>1923年11月22日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾法尔·阿斯卡里.md" title="wikilink">贾法尔·阿斯卡里</a>(第一任)</p></td>
<td><p>1887年-1936年</p></td>
<td><p>1923年11月22日</p></td>
<td><p>1924年8月2日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/亚辛·哈希米.md" title="wikilink">亚辛·哈希米</a>(第一任)<br />
(Yasin al-Hashimi)</p></td>
<td><p>1894年-1937年</p></td>
<td><p>1924年8月2日</p></td>
<td><p>1925年6月26日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克人民党.md" title="wikilink">伊拉克人民党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·穆赫辛·萨阿敦.md" title="wikilink">阿比德·穆赫辛·萨阿敦</a>(第二任)<br />
(Abd al-Muhsin as-Sa'dun)</p></td>
<td><p>1879年-1929年</p></td>
<td><p>1925年6月26日</p></td>
<td><p>1926年11月21日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克进步党.md" title="wikilink">伊拉克进步党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾法尔·阿斯卡里.md" title="wikilink">贾法尔·阿斯卡里</a>(第二任)</p></td>
<td><p>1887年-1936年</p></td>
<td><p>1926年11月21日</p></td>
<td><p>1928年1月11日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克契约党.md" title="wikilink">伊拉克契约党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·穆赫辛·萨阿敦.md" title="wikilink">阿比德·穆赫辛·萨阿敦</a>(第三任)<br />
(Abd al-Muhsin as-Sa'dun)</p></td>
<td><p>1879年-1929年</p></td>
<td><p>1928年1月11日</p></td>
<td><p>1929年4月28日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克进步党.md" title="wikilink">伊拉克进步党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p><a href="../Page/陶菲格·苏瓦伊迪.md" title="wikilink">陶菲格·苏瓦伊迪</a>(第一任)<br />
(Tawfiq al-Suwaidi)</p></td>
<td><p>1891年-1968年</p></td>
<td><p>1929年4月28日</p></td>
<td><p>1929年9月19日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·穆赫辛·萨阿敦.md" title="wikilink">阿比德·穆赫辛·萨阿敦</a>(第四任)<br />
(Abd al-Muhsin as-Sa'dun)</p></td>
<td><p>1879年-1929年</p></td>
<td><p>1929年9月19日</p></td>
<td><p>1929年11月13日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊布拉希曼·纳吉·苏瓦伊迪.md" title="wikilink">伊布拉希曼·纳吉·苏瓦伊迪</a><br />
(Ibrahim Naji al-Suwaidi)</p></td>
<td><p>1882年-1942年</p></td>
<td><p>1929年11月18日</p></td>
<td><p>1930年3月23日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第一任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1930年3月23日</p></td>
<td><p>1932年11月3日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克契约党.md" title="wikilink">伊拉克契约党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p><a href="../Page/纳吉·舍卡特.md" title="wikilink">纳吉·舍卡特</a><br />
(Naji Shawkat)</p></td>
<td><p>1891年-1980年</p></td>
<td><p>1932年11月3日</p></td>
<td><p>1933年3月20日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td><p><a href="../Page/拉希德·阿里·盖拉尼.md" title="wikilink">拉希德·阿里·盖拉尼</a>(第一任)<br />
(Rashid Ali al-Kaylani)</p></td>
<td><p>1892年-1965年</p></td>
<td><p>1933年3月20日</p></td>
<td><p>1933年11月9日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克国家兄弟党.md" title="wikilink">伊拉克国家兄弟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾米勒·米德费.md" title="wikilink">贾米勒·米德费</a>(第一任)</p></td>
<td><p>1890年-1958年</p></td>
<td><p>1933年11月9日</p></td>
<td><p>1934年8月27日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿里·贾达特·埃尤比.md" title="wikilink">阿里·贾达特·埃尤比</a>(第一任)<br />
(Ali Jawdat al-Aiyubi)</p></td>
<td><p>1896年-1968年</p></td>
<td><p>1934年8月27日</p></td>
<td><p>1935年3月4日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾米勒·米德费.md" title="wikilink">贾米勒·米德费</a>(第二任)</p></td>
<td><p>1890年-1958年</p></td>
<td><p>1935年3月4日</p></td>
<td><p>1935年3月17日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td><p><a href="../Page/亚辛·哈希米.md" title="wikilink">亚辛·哈希米</a>(第二任)<br />
(Yasin al-Hashimi)</p></td>
<td><p>1894年-1937年</p></td>
<td><p>1935年3月17日</p></td>
<td><p>1936年10月30日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克国家兄弟党.md" title="wikilink">伊拉克国家兄弟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p><a href="../Page/希克马特·苏莱曼.md" title="wikilink">希克马特·苏莱曼</a><br />
(Hikmat Sulayman)</p></td>
<td><p>1889年-1964年?</p></td>
<td><p>1936年10月30日</p></td>
<td><p>1937年8月17日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克国家兄弟党.md" title="wikilink">伊拉克国家兄弟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾米勒·米德费.md" title="wikilink">贾米勒·米德费</a>(第三任)</p></td>
<td><p>1890年-1958年</p></td>
<td><p>1937年8月17日</p></td>
<td><p>1938年12月25日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第二任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1938年12月25日</p></td>
<td><p>1940年3月31日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克契约党.md" title="wikilink">伊拉克契约党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21</p></td>
<td><p><a href="../Page/拉希德·阿里·盖拉尼.md" title="wikilink">拉希德·阿里·盖拉尼</a>(第二任)<br />
(Rashid Ali al-Kaylani)</p></td>
<td><p>1892年-1965年</p></td>
<td><p>1940年3月31日</p></td>
<td><p>1941年2月3日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克国家兄弟党.md" title="wikilink">伊拉克国家兄弟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>22</p></td>
<td><p><a href="../Page/塔哈·哈希米.md" title="wikilink">塔哈·哈希米</a><br />
(Taha al-Hashimi)</p></td>
<td><p>1888年-1961年</p></td>
<td><p>1941年2月3日</p></td>
<td><p>1941年4月13日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td><p><a href="../Page/拉希德·阿里·盖拉尼.md" title="wikilink">拉希德·阿里·盖拉尼</a>(第三任)<br />
(Rashid Ali al-Kaylani)</p></td>
<td><p>1892年-1965年</p></td>
<td><p>1941年4月13日</p></td>
<td><p>1941年5月30日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克国家兄弟党.md" title="wikilink">伊拉克国家兄弟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾米勒·米德费.md" title="wikilink">贾米勒·米德费</a>(第四任)</p></td>
<td><p>1890年-1958年</p></td>
<td><p>1941年6月4日</p></td>
<td><p>1941年10月10日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>25</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第三任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1941年10月10日</p></td>
<td><p>1944年6月4日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克契约党.md" title="wikilink">伊拉克契约党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>26</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈米德·帕沙希.md" title="wikilink">哈米德·帕沙希</a><br />
(Hamdi al-Pachachi)</p></td>
<td><p>1891年?(或1886年?)-1948年3月</p></td>
<td><p>1944年6月4日</p></td>
<td><p>1946年2月23日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>27</p></td>
<td><p><a href="../Page/陶菲格·苏瓦伊迪.md" title="wikilink">陶菲格·苏瓦伊迪</a>(第二任)<br />
(Tawfiq al-Suwaidi)</p></td>
<td><p>1891年-1968年</p></td>
<td><p>1946年2月23日</p></td>
<td><p>1946年6月1日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克自由党.md" title="wikilink">伊拉克自由党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>28</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿沙德·乌马里.md" title="wikilink">阿沙德·乌马里</a>(第一任)<br />
(Arshad al-Umari)</p></td>
<td><p>1888年-1978年</p></td>
<td><p>1946年6月1日</p></td>
<td><p>1946年11月21日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>29</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第四任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1946年11月21日</p></td>
<td><p>1947年3月29日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克契约党.md" title="wikilink">伊拉克契约党</a>/<a href="../Page/伊拉克宪政联盟党.md" title="wikilink">伊拉克宪政联盟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30</p></td>
<td><p><a href="../Page/赛义德·萨利赫·贾布尔.md" title="wikilink">赛义德·萨利赫·贾布尔</a><br />
(Sayyid Salih Jabr)</p></td>
<td><p>1896年-1957年</p></td>
<td><p>1947年3月29日</p></td>
<td><p>1948年1月29日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克民族社会主义党.md" title="wikilink">伊拉克民族社会主义党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>31</p></td>
<td><p><a href="../Page/赛义德·穆罕默德·萨德尔.md" title="wikilink">赛义德·穆罕默德·萨德尔</a><br />
(Sayyid Muhammad as-Sadr)</p></td>
<td><p>1882年-1963年</p></td>
<td><p>1948年1月29日</p></td>
<td><p>1948年6月26日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>32</p></td>
<td><p><a href="../Page/穆萨希姆·帕沙希.md" title="wikilink">穆萨希姆·帕沙希</a><br />
(Muzahim al-Pachachi)</p></td>
<td><p>1890年-1982年</p></td>
<td><p>1948年6月26日</p></td>
<td><p>1949年1月6日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>33</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第五任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1949年1月6日</p></td>
<td><p>1949年10月10日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克宪政联盟党.md" title="wikilink">伊拉克宪政联盟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>34</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿里·贾达特·埃尤比.md" title="wikilink">阿里·贾达特·埃尤比</a>(第二任)<br />
(Ali Jawdat al-Aiyubi)</p></td>
<td><p>1896年-1968年</p></td>
<td><p>1949年12月10日</p></td>
<td><p>1950年2月5日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>35</p></td>
<td><p><a href="../Page/陶菲格·苏瓦伊迪.md" title="wikilink">陶菲格·苏瓦伊迪</a>(第三任)<br />
(Tawfiq al-Suwaidi)</p></td>
<td><p>1891年-1968年</p></td>
<td><p>1950年2月5日</p></td>
<td><p>1950年9月15日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>36</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第六任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1950年9月15日</p></td>
<td><p>1952年7月12日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克宪政联盟党.md" title="wikilink">伊拉克宪政联盟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>37</p></td>
<td><p><a href="../Page/穆斯塔法·马赫穆德·乌马里.md" title="wikilink">穆斯塔法·马赫穆德·乌马里</a><br />
(Mustafa Mahmud al-Umari)</p></td>
<td><p>1894年-?</p></td>
<td><p>1952年7月12日</p></td>
<td><p>1952年11月23日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>38</p></td>
<td><p><a href="../Page/努尔丁·马赫穆德.md" title="wikilink">努尔丁·马赫穆德</a><br />
(Nureddin Mahmud)</p></td>
<td><p>1899年-?</p></td>
<td><p>1952年11月23日</p></td>
<td><p>1953年1月29日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>39</p></td>
<td><p><a href="../Page/贾米勒·米德费.md" title="wikilink">贾米勒·米德费</a>(第五任)</p></td>
<td><p>1890年-1958年</p></td>
<td><p>1953年1月29日</p></td>
<td><p>1953年9月17日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>40</p></td>
<td><p><a href="../Page/穆罕默德·法赫尔·贾马利.md" title="wikilink">穆罕默德·法赫尔·贾马利</a><br />
(Muhammad Fadhel al-Jamali)</p></td>
<td><p>1903年-1997年</p></td>
<td><p>1953年9月17日</p></td>
<td><p>1954年4月29日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>41</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿沙德·乌马里.md" title="wikilink">阿沙德·乌马里</a>(第二任)<br />
(Arshad al-Umari)</p></td>
<td><p>1888年-1978年</p></td>
<td><p>1954年4月29日</p></td>
<td><p>1954年8月4日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>42</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第七任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1954年8月4日</p></td>
<td><p>1957年6月20日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克宪政联盟党.md" title="wikilink">伊拉克宪政联盟党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>43</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿里·贾达特·埃尤比.md" title="wikilink">阿里·贾达特·埃尤比</a>(第三任)<br />
(Ali Jawdat al-Aiyubi)</p></td>
<td><p>1896年-1968年</p></td>
<td><p>1957年6月20日</p></td>
<td><p>1957年12月15日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/伊拉克民族统一战线.md" title="wikilink">伊拉克民族统一战线</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>44</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·瓦哈布·马里安.md" title="wikilink">阿比德·瓦哈布·马里安</a><br />
(Abd al-Wahhab Marjan)</p></td>
<td><p>1910年-1964年</p></td>
<td><p>1957年12月15日</p></td>
<td><p>1958年3月13日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>45</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·赛义德.md" title="wikilink">努里·赛义德</a>(第八任)</p></td>
<td><p>1888年-1958年7月15日</p></td>
<td><p>1958年3月13日</p></td>
<td><p>1958年5月18日</p></td>
<td><p>军人[3]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>46</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾哈迈德·穆赫塔尔·巴班.md" title="wikilink">艾哈迈德·穆赫塔尔·巴班</a><br />
(Ahmad Mukhtar Baban)</p></td>
<td><p>1900年-1976年</p></td>
<td><p>1958年5月18日</p></td>
<td><p>1958年7月14日 (被废黜)</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 伊拉克共和国总理（1958年至2003年）

在1958年[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")[阿拉伯复兴社会党推翻了亲西方的](../Page/复兴党.md "wikilink")[哈希姆王朝](../Page/哈希姆王朝.md "wikilink")，取得执政地位后，总理开始直接由[总统进行任命](../Page/伊拉克总统.md "wikilink")，并且在很多情况之下，总理一职经常会由总统兼任。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>任次</p></th>
<th><p>总理姓名</p></th>
<th><p>生卒日期</p></th>
<th><p>上任日期</p></th>
<th><p>离任日期</p></th>
<th><p>所属党派</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿卜杜勒·卡里姆·卡塞姆.md" title="wikilink">阿卜杜勒·卡里姆·卡塞姆</a></p></td>
<td><p>1914年-1963年2月9日</p></td>
<td><p>1958年7月14日</p></td>
<td><p>1963年2月8日 (被废黜)</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾哈迈德·哈桑·贝克尔.md" title="wikilink">艾哈迈德·哈桑·贝克尔</a>(第一任)</p></td>
<td><p>1914年7月1日-1982年10月4日</p></td>
<td><p>1963年2月8日</p></td>
<td><p>1963年11月18日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/塔赫尔·叶海亚.md" title="wikilink">塔赫尔·叶海亚</a>（第一任）<br />
(Tahir Yahya)</p></td>
<td><p>1913年-1986年</p></td>
<td><p>1963年11月20日</p></td>
<td><p>1965年9月6日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/阿拉伯社会主义联盟.md" title="wikilink">阿拉伯社会主义联盟</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿里夫·阿比德·拉扎克.md" title="wikilink">阿里夫·阿比德·拉扎克</a><br />
(Arif Abd ar-Razzaq)</p></td>
<td><p>1921年-</p></td>
<td><p>1965年9月6日</p></td>
<td><p>1965年9月21日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/阿拉伯社会主义联盟.md" title="wikilink">阿拉伯社会主义联盟</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·拉赫曼·巴扎兹.md" title="wikilink">阿比德·拉赫曼·巴扎兹</a><br />
(Abd ar-Rahman al-Bazzaz)</p></td>
<td><p>1913年-1973年</p></td>
<td><p>1965年9月21日</p></td>
<td><p>1966年8月9日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/纳吉·塔列布.md" title="wikilink">纳吉·塔列布</a></p></td>
<td><p>1917年-</p></td>
<td><p>1966年8月9日</p></td>
<td><p>1967年5月10日</p></td>
<td><p>无</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿卜杜勒·拉赫曼·阿里夫.md" title="wikilink">阿卜杜勒·拉赫曼·阿里夫</a>(兼任总统)</p></td>
<td><p>1916年-2007年8月24日</p></td>
<td><p>1967年5月10日</p></td>
<td><p>1967年7月10日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/阿拉伯社会主义联盟.md" title="wikilink">阿拉伯社会主义联盟</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p><a href="../Page/塔赫尔·叶海亚.md" title="wikilink">塔赫尔·叶海亚</a>（第二任）<br />
(Tahir Yahya)</p></td>
<td><p>1913年-1986年</p></td>
<td><p>1967年7月10日</p></td>
<td><p>1968年7月17日 (被废黜)</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/阿拉伯社会主义联盟.md" title="wikilink">阿拉伯社会主义联盟</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿比德·拉扎克·纳伊夫.md" title="wikilink">阿比德·拉扎克·纳伊夫</a><br />
(Abd ar-Razzaq an-Naif)</p></td>
<td><p>1933年-1978年</p></td>
<td><p>1968年7月17日</p></td>
<td><p>1968年7月30日</p></td>
<td><p>军人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾哈迈德·哈桑·贝克尔.md" title="wikilink">艾哈迈德·哈桑·贝克尔</a>(第二任，兼任总统)</p></td>
<td><p>1914年7月1日-1982年10月4日</p></td>
<td><p>1968年7月31日</p></td>
<td><p>1979年7月16日</p></td>
<td><p>军人/<a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="../Page/萨达姆·侯赛因.md" title="wikilink">萨达姆·侯赛因</a>(第一任，兼任总统)</p></td>
<td><p>1937年4月28日-2006年12月30日</p></td>
<td><p>1979年7月16日</p></td>
<td><p>1991年3月23日</p></td>
<td><p><a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p><a href="../Page/萨阿敦·哈马迪.md" title="wikilink">萨阿敦·哈马迪</a></p></td>
<td><p>1930年6月22日-2007年3月14日</p></td>
<td><p>1991年3月23日</p></td>
<td><p>1991年9月13日</p></td>
<td><p><a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td><p><a href="../Page/穆罕默德·哈姆扎·祖贝迪.md" title="wikilink">穆罕默德·哈姆扎·祖贝迪</a><br />
(Muhammad Hamzah az-Zubaydi)</p></td>
<td><p>1938年-2005年12月2日</p></td>
<td><p>1991年9月16日</p></td>
<td><p>1993年9月5日</p></td>
<td><p><a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾哈迈德·侯赛因·胡达伊尔.md" title="wikilink">艾哈迈德·侯赛因·胡达伊尔</a><br />
(Ahmad Husayn Khudayir as-Samarrai)</p></td>
<td><p>1941年-</p></td>
<td><p>1993年9月5日</p></td>
<td><p>1994年5月29日</p></td>
<td><p><a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p><a href="../Page/萨达姆·侯赛因.md" title="wikilink">萨达姆·侯赛因</a>(第二任，兼任总统)</p></td>
<td><p>1937年4月28日-2006年12月30日</p></td>
<td><p>1994年5月29日</p></td>
<td><p>2003年4月9日 (被废黜)</p></td>
<td><p><a href="../Page/复兴党.md" title="wikilink">复兴党</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 伊拉克战争时期（2003年）

伊拉克总理一职在2003年爆发[伊拉克战争时被废黜](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")，直到2004年6月被正式重新设置。在这段时间内，总理权利实际上由[联盟驻伊拉克临时管理当局和](../Page/联盟驻伊拉克临时管理当局.md "wikilink")[伊拉克临时管理委员会掌握](../Page/伊拉克临时管理委员会.md "wikilink")。

## 伊拉克联邦总理（2004年至今）

[伊拉克临时政府是在](../Page/伊拉克临时政府.md "wikilink")[美国和其盟友占领](../Page/驻伊拉克多国部队.md "wikilink")[伊拉克期间作为](../Page/伊拉克.md "wikilink")[看守政府管理伊拉克国家事务的临时机构](../Page/看守政府.md "wikilink")。它的任期至伊拉克进行国民议会选举和[伊拉克过渡政府成立以后为止](../Page/伊拉克过渡政府.md "wikilink")。政府总理一职是这段时间内的政府首脑。

在伊拉克过渡政府成立之后，伊拉克国民议会的议员选举出**总统委员会**（Presidency Council），包括政府总理和内阁各部部长。

然后，总统委员会应一致通过任命总理案。根据这项规定，总统委员会必须在两个星期之内的时间里推选一位总理候选人。如果在规定的时间内这项工作没有完成，那么总统委员会有责任将总理任命权交予伊拉克国民议会。在这种情况下，国民议会要三分之二多数才可通过总理任命案。如果总理在上任之后的一个月之内无法组成他的政府内阁，那么总统委员会应重新任命下一位总理。

伊拉克总理不能在政府之内或政府之外担任任何其他职务。正因为如此，伊拉克国家武装部队成员、国民大会委员、各部部长、总统委员会委员等人都无权担任政府总理一职，除非他个人宣布辞职，放弃其他权力，或者已经退休超过18个月。

每届伊拉克总理的任期为4年。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>任次</p></th>
<th><p>总理姓名</p></th>
<th><p>生卒日期</p></th>
<th><p>照片</p></th>
<th><p>上任日期</p></th>
<th><p>离任日期</p></th>
<th><p>所属党派</p></th>
<th><p>备注</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊亚德·阿拉维.md" title="wikilink">伊亚德·阿拉维</a></p></td>
<td><p>1945年 -</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Allawi1.jpg" title="fig:Allawi1.jpg">Allawi1.jpg</a></p></td>
<td><p>2004年5月28日</p></td>
<td><p>2004年6月28日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克民族团结阵线.md" title="wikilink">伊拉克民族团结阵线</a></p></td>
<td><p>临时总理</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊亚德·阿拉维.md" title="wikilink">伊亚德·阿拉维</a>(重新任命)</p></td>
<td><p>1945年 -</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Allawi1.jpg" title="fig:Allawi1.jpg">Allawi1.jpg</a></p></td>
<td><p>2004年6月28日</p></td>
<td><p>2005年4月7日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊拉克民族团结阵线.md" title="wikilink">伊拉克民族团结阵线</a></p></td>
<td><p>大选前临时总理</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/易卜拉欣·贾法里.md" title="wikilink">易卜拉欣·贾法里</a></p></td>
<td><p>1947年 -</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ibrahim_al-Jaafari2.jpg" title="fig:Ibrahim_al-Jaafari2.jpg">Ibrahim_al-Jaafari2.jpg</a></p></td>
<td><p>2005年4月7日</p></td>
<td><p>2006年5月20日</p></td>
<td><p><a href="../Page/达瓦党.md" title="wikilink">伊斯兰号召党</a></p></td>
<td><p>伊拉克过渡当局领导下总理</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/努里·马利基.md" title="wikilink">努里·马利基</a></p></td>
<td><p>1950年 -</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nouri_al-Maliki_with_Bush,_June_2006,_cropped.jpg" title="fig:Nouri_al-Maliki_with_Bush,_June_2006,_cropped.jpg">Nouri_al-Maliki_with_Bush,_June_2006,_cropped.jpg</a></p></td>
<td><p>2006年5月20日</p></td>
<td><p>2014年9月8日</p></td>
<td><p><a href="../Page/达瓦党.md" title="wikilink">伊斯兰号召党</a></p></td>
<td><p>2006年4月21日被指定为总理<br />
首任正式总理</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/海德尔·阿巴迪.md" title="wikilink">海德尔·阿巴迪</a></p></td>
<td><p>1952年－</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Haider_al-Abadi_January_2015.jpg" title="fig:Haider_al-Abadi_January_2015.jpg">Haider_al-Abadi_January_2015.jpg</a></p></td>
<td><p>2014年9月8日</p></td>
<td><p>2018年10月25日</p></td>
<td></td>
<td><p>2014年9月8日就职</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿迪勒·阿卜杜勒-邁赫迪.md" title="wikilink">阿迪勒·阿卜杜勒-邁赫迪</a></p></td>
<td><p>1942年－</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Adil_Abdul-Mahdi_portrait.jpg" title="fig:Adil_Abdul-Mahdi_portrait.jpg">Adil_Abdul-Mahdi_portrait.jpg</a></p></td>
<td><p>2018年10月25日</p></td>
<td><p>（在任）</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年10月25日就职</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 参见

  - [伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")
      - [伊拉克国王](../Page/伊拉克国王.md "wikilink")[伊拉克总统](../Page/伊拉克总统.md "wikilink")

{{-}}

[Iraq](../Category/各国总理.md "wikilink")
[伊拉克总理](../Category/伊拉克总理.md "wikilink")
[Category:总理列表](../Category/总理列表.md "wikilink")
[Category:伊拉克政治人物列表](../Category/伊拉克政治人物列表.md "wikilink")

1.  [Iraq parliament elects new
    leaders](http://www.cnn.com/2006/WORLD/meast/04/22/iraq.main/index.html)
    CNN, 2006年4月22日
2.  [Maliki endorsed as new Iraqi
    PM](http://news.bbc.co.uk/2/hi/middle_east/4933026.stm) BBC新闻,
    2006年4月22日
3.  Political parties for Prime Ministers taken from [World Statesmen
    Iraq page](http://www.worldstatesmen.org/Iraq.htm)